# Plutusプロジェクトの作成：ステップバイステップガイド 

---

<br />

Plutusプロジェクトを効果的に開始するには、次の包括的な手順に従って、`cabal.project`ファイルを作成し、開発環境をセットアップしてください。


### ステップ1：`Plutus-Apps`リポジトリに移動します。

-   [Plutus-Apps](https://github.com/input-output-hk/plutus-apps)リポジトリを訪れます

### ステップ2：バージョンを選択します。

-   あなたは、特定の`Plutus-Apps`リリースバージョンまたは特定の`Plutus-Apps` commit hash を選択するオプションがあります。
-   リリースバージョンの場合は、[release/tags](https://github.com/input-output-hk/plutus-apps/tags)をクリックし、好みのバージョンを選択してください。
-   特定のcommit hashを希望する場合は、[commit](https://github.com/input-output-hk/plutus-apps/commits/main)ページに移動し、使用したいhashを見つけます。

### ステップ3：Plutus-Appsリポジトリをクローンします。

-   あなたのコンピュータで既に`git clone`を使用して`Plutus-Apps`リポジトリをクローンしているか、またはあなたのコンピュータ内の既存のクローン内にいることを確認してください。

### ステップ4：Nix開発環境をセットアップします。

-   ターミナルを開いて、`Plutus-Apps`ディレクトリに移動します。

```bash
$ cd plutus-apps
```

-   リポジトリを更新し、選択したバージョン（tagまたはcommit hash）をチェックアウトしてください。

```bash
$ git pull
$ git checkout <TAG_OR_COMMIT_HASH>
```

-   Nix開発環境を初期化してください。

```bash
$ nix develop
```

### ステップ5：あなたのPlutusプロジェクトフォルダーを作成します。

-   ターミナルで、Plutusプロジェクト用のフォルダを作成します。選択したプロジェクト名で`YOUR_PROJECT_NAME`を置き換えてください。

```bash
$ mkdir YOUR_PROJECT_NAME
$ cd YOUR_PROJECT_NAME
```

-   `cabal.project`ファイルを作成してください。

```bash
$ touch cabal.project
```

### ステップ6：`cabal.project`ファイルを記入してください。

-   今、選択したPlutus-Appsのバージョンに基づいて、`cabal.project`ファイルにパッケージ情報を含める必要があります。

-   リリースバージョンの場合:

    -   リリース日の横にあるcommit hashの短縮形をクリックしてください。
        右側にある「Browse Files」をクリックします。

-   commit hashの場合：

    -   検索バーでcommit hashを検索します。

    ```sh
    repo:IntersectMBO/plutus-apps <COMMIT_HASH>
    ```
 
    -   commitに対応する検索結果をクリックしてください。
    -   右上隅にある「Browse Files」ボタンを見つけ、クリックします。

-   いずれの場合も、選択したtagまたはcommit hashに関連するPlutus-Appsのバージョンに到達します。
-   そのページで`cabal.project`ファイルを見つけ、それをクリックします。
-   「Raw」ボタンをクリックして、`cabal.project`ファイルの内容を取得します。
-   内容をコピーします。

### ステップ7：cabal.projectファイルを編集します。

コピーした内容を、プロジェクトフォルダ内の`cabal.project`ファイルに貼り付けます。
コピーした内容の最後に、以下の行を追加します。`<THE_TAG_OR_COMMIT_HASH_YOU_HAVE_CHOOSE>`を選択したtagまたはcommit hashに置き換えます。

```sh
source-repository-package
    type: git
    location: https://github.com/input-output-hk/plutus-apps.git
    tag: <THE_TAG_OR_COMMIT_HASH_YOU_HAVE_CHOOSE>
    subdir:

```

-   `cabal.project`ファイル内の`packages:`セクションを見つけます。
-   `packages:`セクションの内容を切り取ります。それを、追加した`source-repository-package`セクション内の`subdir`行の下に貼り付けます。
-   これらの手順を完了すると、Plutusプロジェクトの開始、開発環境の設定、および必要なパッケージ情報を含む`cabal.project`ファイルのセットアップが成功します。次のステップは、プロジェクトの`.cabal`ファイルを作成することです。

<br />

# Cabalファイルの作成

---

<br />

`cabal.project`ファイルが準備されたので、Plutusプロジェクトの`.cabal`ファイルを作成する準備が整いました。 `.cabal`ファイルは、プロジェクトのメタデータや設定を指定するために重要です。以下はステップバイステップのガイドです：

### ステップ1：`.cabal`ファイルを作成します。

-   ターミナルを開き、プロジェクトディレクトリに移動します。

-   `<YOUR_PROJECT_NAME>`をプロジェクトの名前に置き換えて、`.cabal`ファイルを作成します。

```sh
$ touch <YOUR_PROJECT_NAME>.cabal
```

### ステップ2：プロジェクトのメタデータを定義します。

このセクションは、プロジェクトに関する重要なメタデータを定義し、その管理や配布に必要な情報を提供するために用意されています。このセクションのテンプレートを以下に示します。

```text
-- Specifies the version of the Cabal specification used for this project.
Cabal-Version:            3.0

-- The name of the Plutus project, in this case, "token-vesting".
Name:                     token-vesting

-- The version number of the project. This helps in managing different versions of your project.
Version:                  1.0.0

-- The author or organization responsible for creating the project, in this case, "Gimbalabs".
Author:                   Gimbalabs

-- Indicates the build type, "Simple" in this case, which is suitable for most projects.
Build-Type:               Simple

-- Specifies the project's license. Here, it's licensed under GPL version 3.0 or later.
License:                  GPL-3.0-or-later

-- References the file that contains the full text of the project's license for reference.
License-file:             LICENSE

```

### ステップ3：Common Project Config

-   このセクションでは、Language ExtensionsやGHC (Glasgow Haskell Compiler) Optionsなどの一般的なプロジェクトの設定を定義できます。
-   Language Extensions:
    -   Language Extensionsは、Haskellで特定の言語機能を有効にする強力なツールです。必要に応じてコードの機能を拡張することができます。スマートコントラクトファイルでこれらの拡張機能を選択的に有効にするには、LANGUAGE pragmaを使用します：`{-# LANGUAGE <Extension>, <Extension> #-}`。
    -   プロジェクトに適したlanguage extensionsを特定するには、利用可能な拡張機能の詳細なリストを参照できます。各拡張機能には、特定のシナリオで有益な独自の機能が提供されていますので、適切な拡張機能を調査して選択することで、プロジェクトの機能を大幅に向上させることができます。
-   GHC Options (Compiler Flags):
    -   GHC options、またはcompiler flagsは、Glasgow Haskell Compiler (GHC)とコンパイルプロセスのさまざまな側面に対して細かい制御を提供します。
    -   これらのオプションを使用すると、Haskellコードのコンパイルと実行方法をカスタマイズできます。これらを使用して、パフォーマンスの最適化、デバッグの有効化、または他のコンパイラ関連の動作の設定を行うことができます。
```text
Common project-config
  default-language:       Haskell2010

  default-extensions:     NoImplicitPrelude
                          OverloadedStrings
                          ExplicitForAll
                          ScopedTypeVariables
                          DeriveGeneric
                          StandaloneDeriving
                          DeriveLift
                          GeneralizedNewtypeDeriving
                          DeriveFunctor
                          DeriveFoldable
                          DeriveTraversable
                          LambdaCase
                          MultiParamTypeClasses
                          TypeOperators
                          FlexibleInstances
                          NamedFieldPuns
                          TypeFamilies
                          FlexibleContexts
                          DeriveAnyClass
                          DerivingStrategies
                          DerivingVia
                          DataKinds
                          PatternGuards
                          OverloadedRecordFields
                          GADTs
                          ImportQualifiedPost
                          MultiWayIf
                          RankNTypes
                          RecordWildCards
                          TemplateHaskell
                          TypeApplications
                          UndecidableInstances
                          DuplicateRecordFields

  ghc-options:            -Wall
                          -Wcompat
                          -Wincomplete-record-updates
                          -Wnoncanonical-monad-instances
                          -Wredundant-constraints
                          -Wincomplete-uni-patterns
                          -Wunused-packages
                          -Widentities
                          -fno-ignore-interface-pragmas
                          -fno-omit-interface-pragmas
                          -fobject-code
                          -fno-specialise
                          -fno-spec-constr
                          -fno-strictness

```

### ステップ4：Libraryの設定（あなたの具体的な内容に置き換えてください）

-   Libraryセクションでは、プロジェクトのsource directoriesとexposed modulesを指定できます。モジュール名、ディレクトリ構造、および依存関係をカスタマイズしてください。

```text
Library
  import:           project-config
  hs-source-dirs:   <MODULE_FOLDERS_OR_FILES_DIRECTORY_NAME>
  exposed-modules:
                    <MODULE_NAME>.<SUB_MODULE_NAME>.<NAME_OF_THE_FILE>

  build-depends:
                    <PACKAGE_NAME_1>
                  , <PACKAGE_NAME_2>
                  , <PACKAGE_NAME_3>
                  , ...

```

### ステップ5：Executableの設定（あなたの具体的な内容に置き換えてください）

-   プロジェクトに実行可能ファイルが含まれる場合は、このセクションでそれらの設定を定義します。プロジェクトの要件に応じて設定を調整してください。

```text
executable <EXECUTABLE_FILE_NAME>
  default-language: Haskell2010
  main-is: <EXECUTABLE_FILE_NAME>.hs
  hs-source-dirs:      <EXECUTABLE_FILE_DIRECTORY_NAME>
  ghc-options:         -threaded -rtsopts "-with-rtsopts=-T"
  build-depends:        <PACKAGE_NAME_1>
                      , <PACKAGE_NAME_2>
                      , <PACKAGE_NAME_3>
                      , ...
```

import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
